\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengaduan}
\par 
Definisi pengaduan menurut standar ISO 1002 : 2004, keluhan/pengaduan adalah ungkapan ketidakpuasan yang ditujukan kepada organisasi, berkenaan dengan produk atau proses penanganan keluhan itu sendiri, dan untuk keluhan ini diharapkan adanya tanggapan atau penyelesaian secara tersurat atau tersirat (Standar ISO 1002 : 2004) \cite{fahriza2016analisis}. Menteri Pendayagunaan Aparatur Negara, menjelaskan bahwa pengaduan adalah bentuk penerapan dari pengawasan masyarakat yang disampaikan oleh masyarakat kepada aparatur pemerintah terkait, berupa sumbangan pikiran, saran, gagasan keluhan atau pengaduan yang bersifat membangun \cite {lestari2016perancangan}. 
\par 
Menurut Kotler beberapa perusahaan berpendapat mereka telah mendapatkan rasa puas pelanggan dengan mencentang keluhan, tetapi 96\% dari pelanggan yang tidak puas itu tidak melakukan pengaduan, mereka hanya berhenti membeli. Hal terbaik yang dapat dilakukan perusahaan adalah mempermudah pelanggan untuk mengadu \cite{putri2014analisis}. Tujuan umum penanganan pengaduan adalah menyediakan sistem, prosedur, dan mekanisme yang memungkinkan segala keluhan ataupun protes dari semua pihak dapat terkelola dengan baik sehingga tidak menimbulkan gejolak dan mengganggu kelancaran jalannya kegiatan suatu institusi pemerintah \cite{firmansyah2018sistem}.
\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
Dengan adanya pelayanan pengaduan, maka diperlukan suatu rekapitulasi pengolahan data yang lebih baik. Rekapitulasi pengolahan data merupakan keseluruhan proses pengelompokan atau pembuatan rincian data yang bercampur aduk \cite{arni2017sistem}. Studi kasus dalam penelitian ini yaitu mengenai penilaian tingkat kepuasan pelayanan pengaduan masyarakat di Komnas HAM. Hasilnya terlihat bahwa dengan menggunakan model fuzzy mamdani dapat memperlihatkan aturan keterhubungan antara variabel input yaitu kejelasan informasi, kejelasan persyaratan, kemampuan petugas dan ketersediaan sarpras sehingga menghasilkan \textit{outpu}t nilai untuk kepuasan pelayanan \cite{martin2018model}. Dalam pengaduan, teknologi informasi banyak digunakan perusahaan untuk merancang dan membuat aplikasi pengaduan \textit{online} yang baik dengan tujuan untuk mencapai efesiensi dalam bekerja, terutama untuk kegiatan yang berkaitan dengan pengaduan \cite{pramono2014sistem}. Tujuan penelitian untuk mengetahui sistem pengelolaan pengaduan dalam meningkatkan kepuasan pelanggan pada PDAM Tirta Kahuripan. Berdasarkan hasil penelitian, sistem pengelolaan pengaduan dalam meningkatkan kepuasan meningkatkan kepuasan pelanggan \cite{wulandari2017sistem}. Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui dan menganalisis pengelolaan pengaduan masyarakat di Kota Bandung. Hal yang diharapkan dari hasil penelitian ini adalah sistem LAPOR! ini menjadi jembatan untuk menghubungkan keluhan dan aspirasi masyarakat dengan instansi terkait, sehingga permasalahan yang diutarakan dapat disampaikan dan mendapatkan penanganan yang cepat dan tepat \cite{mursalim2018analisis}. Jika ditinjau dari kebutuhan masyarakat yang terus meningkat tinggi terhadap urusan pelayanan publik, masyarakat membutuhkan pelayanan yang cepat, efektif, efisien dan trasnparan serta akuntabel. Demikian juga dalam hal laporan pengaduan masyarakat yang saat ini dikelola oleh bagian Humas Subbag Pengaduan Kabupaten Ponorogo. Dari hasil perancangan sistem menggunakan metode tersebut menghasilkan aplikasi yang dapat meningkatkan pelayanan terhadap laporan pengaduan masyarakat Kabupaten Ponorogo \cite{nasrudin2018perancangan}. Dari beberapa penelitian di atas maka dapat disimpulkan bahwa dengan adanya sistem pengaduan masalah maka dapat memberikan kepuasan tersendiri kepada pelanggana, dimana kepuasan merupakan perbandingan kualitas pelayanan yang dirasakan oleh konsumen dengan harapan dari konsumen, jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen berada dibawah harapannya, maka konsumen tidak puas, jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen sesuai dengan harapan maka konsumen akan puas, dan jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen lebih dari harapannya maka konsumen akan amat puas \cite{riyanto2018implikasi}.
\section{Deskripsi Metode Yang Sama}

\subsection{Metode \textit{Multi-Attribute Utility Theory}}
\par Penelitian SPK yang pernah dilakukan menggunakan metode \textit{Simple Multi Attribute Rating Technique} (SMART), \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) dan \textit{Technique for Order of Preference by Similarity to Ideal Solution }(TOPSIS). Metode SMART, TOPSIS dan SAW bisa dipertimbangkan untuk digunakan jika ada nilai \textit{cost} dan \textit{benefit} dalam pengambilan keputusan tersebut. Berdasarkan hasil dari beberapa penelitian tersebut, metode MAUT dipilih untuk digunakan dalam penelitian SPK ini karena tidak memiliki nilai \textit{cost} dan \textit{benefit} dalam menentukan keputusan \cite{ramadiani2019sistem}. Adapun arti \textit{benefit} yaitu jika nilai terbesar adalah terbaik, sedangkan \textit{cost} yaitu jika nilai terkecil adalah terbaik \cite{astuti2017penentuan}.
\par 
Dari berbagai metode SPK yang ada, peneliti menggunakan metode MAUT \textit{(Multi-Attribute Utility Theory)} dalam menyelesaikan permasalahan deodaran. Peneliti menggunakan metode MAUT karena dapat memberikan alternatif terbaik dengan hasil terbaik dan dapat dengan cepat mengetahui hasil akhir. Diharapkan hasil penelitian ini dapat menjadi rekomendasi kepada konsumen dalam memilih deodorant yang aman untuk kulit agar terhindar dari iritasi kulit \cite{imandasari2019analisis}.  Metode MAUT digunakan untuk merubah dari beberapa kepentingan kedalam nilai numerik dengan skala 0-1 dengan 0 mewakili nilai terburuk dan 1 nilai terbaik \cite{hadinata2018implementasi}. Penelitian ini menggunakan Metode MAUT untuk merekomendasikan destinasi wisata lokal yang ada di kota Sidamanik. Pengolahan nilai menggunakan metode MAUT akan menghasilkan nilai rangking. Hasil dari penelitian ini yaitu rekomendasi destinasi tujuan wisata lokal di Kota Sidamanik adalah wisata Bah Biak \cite{satria2018spk}. Penerapan metode MAUT untuk menentukan kelayakan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap membutuhkan kriteria, \textit{range} nilai, alternatif, bobot prioritas dan perangkingan yang dihitung dengan menggunakan nilai matriks perbandingan, nilai bobot kriteria, nilai bobot preferensi sehingga mendapatkan kesimpulan karyawan kontrak yang layak menjadi karyawan tetap \cite{saripurna2018sistem}. Berdasarkan hasil penelitian dan pembahasan maka diperoleh kesimpulan berdasarkan penelitian ini yaitu sistem pendukung keputusan dengan menggunakan metode MAUT dapat menyelesaikan masalah dalam merekomendasikan objek wisata terbaik dari 6 Alternatif. Hasil normalisasi menggunakan metode MAUT pada pemilihan objek wisata di Simalungun diperoleh peringkat yang paling tinggi A1 yaitu Bukit Indah Simarjarunjung \cite{ningsih2019penerapan}. Sistem pendukung keputusan untuk dalam penerapan metode MAUT dalam pemilihan bimbingan intensif telah dihasilkan dengan ketentuan dari 6 kriteria penilaian dan 4 alternatif. Perhitungan normalisasi pada MAUT dapat menyelesaikan penilaian penelitian ini dalam penerapan metode MAUT dalam pemilihan bimbingan intensif untuk perguruan tinggi negeri di Pematangsiantar \cite{situmorang2018penerapan}. Dari penelitian yang dilakukan, banyak masyarakat yang mengajukan peminjaman modal usaha sehingga pihak pemberi modal sulit dalam menentukan calon penerimaan modal usaha yang layak. Multi Attribute Utility Theory digunakan untuk mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif berdasarkan nilai dari masing-masing kriteria. Perangkingan merupakan hasil dari perhitungan dengan menggunakan metode \textit{Multi Attribute Utility Theory } \cite{nasyuha2019sistem}.

\newpage
\subsection{Metode \textit{K-Means Clustering}}
Pada penelitian ini \textit{bandwidth} analisis manajemen dalam universitas sangat diperlukan. Hasil penelitian menunjukkan bahwa metode K-Means dapat melakukan \textit{clustering} dengan 3 dan 4 \textit{cluster. Cluster} dijelaskan penggunaan bandwidth tinggi, sedang dan rendah pada waktu tertentu masing-masing satuan \cite{purnawansyah2016k}. Adapun masalah pada penelitian ini yaitu pemerintah masih dan kesulitan dalam mendistribusikan guru. Tujuan dari penelitian ini adalah menerapkan K-Means algoritma \textit{clustering} untuk menganalisa distribusi guru sekolah menengah atas di Indonesia. Berdasarkan hasil yang diperoleh dapat disimpulkan bahwa keakuratan algoritma yang digunakan dengan 12 \textit{cluster} sangat tinggi \cite{widiyaningtyas2017implementation}. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk pengukuran kinerja algoritma, Pengukuran ini di lihat dari hasil \textit{cluster} dengan menghitung nilai kemurnian \textit{(purity measure)} dari masing – masing \textit{cluster} yang di hasilkan. Pada \textit{dataset} kodifikasi keseluruhan nilai purity hasil \textit{cluster} algoritma k-means sebesar 80.56\%. Dan untuk dataset data asli nilai \textit{purity} hasil \textit{cluster} algoritma k-means sebesar 75\%. Maka dapat disimpulkan bahwa algoritma k-means lebih cocok digunakan pada \textit{dataset} dengan format atribut yang dikodifikasi keseluruhan \cite{rohmawati2015implementasi}. 
Penelitian ini bertujuan untuk mengelompokkan produk yang dijual pada \textit{online shop} Ragam Jogja menjadi beberapa \textit{cluster} untuk mengetahui produk mana yang paling diminati sehingga jumlah stok harus banyak, produk diminati untuk jumlah stok sedang dan produk kurang diminati untuk jumlah stok sedikit. Metode yang digunakan pada penelitian ini adalah metode K-Means yang merupakan salah satu metode terbaik dan paling popular dalam algoritma \textit{clustering} dimana K-Means mencari partisi yang optimal dari data dengan meminimalkan kriteria jumlah kesalahan kuadrat dengan prosedur \textit{iterasi} yang optimal. Hasil akhir dari penelitian adalah berupa suatu program aplikasi yang dapat mengelompokkan produk menjadi kategori jumlah stok banyak, sedang dan sedikit berdasarkan transaksi penjualan \cite{muningsih2015penerapan}. 
Banyaknya calon mahasiswa baru di Universitas Muhammadiyah Yogyakarta akan berakibat semakin banyak pula data yang masuk dalam \textit{server database} di Biro Sistem Informasi UMY. Semakin banyak data yang masuk, maka semakin menumpuk pula data tersebut. Metode dalam menangani penumpukan volume data yaitu metode \textit{clustering} menggunakan algoritma k means. Tujuan penelitian ini pengelompokan data pada calon mahasiswa baru di Universitas Muhammadiyah Yogyakarta. Berdasarkan penelitian yang dilakukan dapat disimpulkan bahwa Pendidikan Dokter dan Ilmu Hubungan Internasional menjadi jurusan pilihan calon mahasiswa baru Universitas
Muhammadiyah Yogyakarta \cite{asroni2018penerapan}. 

\section{Langkah Metode}
\subsection{Metode\textit{ Multi Attribute Utility Theory} (MAUT)}
\par 
Metode MAUT digunakan untuk merubah dari beberapa kepentingan kedalam nilai numerik dengan skala 0-1 dengan 0 mewakili pilihan terburuk dan 1 terbaik. Hal ini memungkinkan perbandingan langsung yang beragam ukuran \cite{satria2018spk}. Hasil akhirnya adalah urutan peringkat dari evaluasi alternatif yang menggambarkan pilihan dari para pembuat keputusan \cite{ningsih2019penerapan}.
Langkah-langkah yang dilakukan dalam metode MAUT secara ringkas adalah sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama yang dilakukan pada metode MAUT adalah normalisasi matrik dari data dengan persamaan:
     \begin{equation}\label{eq:1}
     U(Xi) = \frac{xi-x^-}{x^+-x^-} 
     \end{equation}
\par
Dimana :
 \par (\textit{X})    = normalisasi bobot alternatif
\par       {x}      = bobot alternatif
\par  ${xi^-}$   = bobot terburuk (minimum)           dari kriteria ke-{x}
\par ${xi^+}$    = bobot terbaik (maksimum)           dari kriteria ke-{x}

    \item 	Langkah kedua yaitu dengan perhitungan perkalian matrik normalisasi menggunakan persamaan:
    \begin{equation}                        \label{eq:2}
     V(Xi) = \sum \limits_{i=1}^{n} {Wj \times Xij} 
     \end{equation}

\par Dimana :
\par (\textit{X})   =  nilai keseluruhan dari alternatif pilihan suatu subkriteria, 
\par \textit{Wj}  = bobot kriteria, 
\par \textit{Xij} = nilai alternatif pilihan suatu subkriteria, 
\par \textit{i}     = alternatif pilihan, 
\par \textit{j}     = subkriteria, 
\par \textit{n}     = jumlah sampel penelitian.

    \item 	Langkah terakhir adalah proses perangkingan \cite{ramadiani2019sistem}.
\end{enumerate}

\subsection{Metode K-Means \textit{Clustering}}
K-Means merupakan salah satu metode pengelompikan data non-hierarki (sekatan) yang beruaha mempartisi data yang ada kedalam bentuk dua atau lebih kelompok \cite{fajrianti2019penggunaan}. Metode ini mempartisi data ke dalam \textit{cluster}/kelompok sehingga data yang memiliki karakteristik yang sama dikelompokkan ke dalam satu \textit{cluster} yang sama dan data yang mempunyai karakteristik berbeda dikelompokkan ke dalam kelompok yang lain \cite{anggara2016pemilihan}. Data-data yang memiliki karakteristik  yang  sama dikelompokan dalam  satu \textit{cluster}/ kelompok  dan  data  yang  memiliki  karakteristik yang berbeda dikelompokan dengan \textit{cluster}/yang lain sehingga data yang berada dalam satu \textit{cluster} memiliki  tingkat  variasi yang kecil \cite{bastian2018penerapan}. Metode ini membagi-bagi data ke dalam kelompok dengan pemahaman setiap data yang mempunyai karakteristik yang sama dikelompokkan ke dalam satu kelompok yang sama dan begitu pula terhadap setiap data yang sifat karakteristiknya berbeda akan dikelompokkan ke dalam kelompok yang lain. Data \textit{clustering} yang menggunakan metode k-means ini secara umum dilakukan dengan algoritma dasar sebagai berikut \cite{agustin2015implementasi}:
\begin{enumerate}
\item Menentukan k sebagai jumlah kluster yang ingin di bentuk.
\item Menentukan titik pusat (\textit{centroid}) awal secara acak di setiap \textit{cluster} sebanyak k.
\item Menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing – masing \textit{centroid} dengan menggunakan rumus jarak \textit{Euclidean} (\textit{Euclidean Distance}) sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}. Berikut adalah persamaan \textit{Euclidian Distance}:

\par
\begin{equation}\label{eq:1}
  d(X_j,C_j) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (X_j - C_j)^2}   
\end{equation}

Keterangan
\begin{enumerate}
    \item d = jarak
    \item j = jumlah data
    \item c = \textit{centroid}
    \item x = data
    \item c = \textit{centroid}
\end{enumerate}
\item Mengklasiﬁkasikan setiap data berdasarkan kedekatannya dengan\textit{centroid} (jarak terkecil).
\item Memperbaharui nilai \textit{centroid}. Nilai centroid baru di peroleh dari rata-rata \textit{cluster} yang bersangkutan dengan menggunakan rumus;

\begin{equation}\label{eq:2}
C_j = \frac{\sum^{n}_{j=1} X_j}{p}
\end{equation}

Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Cj = Pusat \textit{Cluster}
    \item p = Jumlah semua anggota \textit{cluster}
    \item n : banyaknya objek/jumlah objek yang menjadi   anggota \textit{cluster}
    \item xj : objek x ke-i
\end{enumerate}

\item Melakukan perulangan dari langkah 2 hingga 5, sampai anggota tiap \textit{cluster} tidak ada yang berubah.
Jika langkah 6 telah terpenuhi, maka nilai pusat \textit{cluster} (µj) pada iterasi terakhir akan digunakan sebagai parameter untuk menentukan klasiﬁkasi data.

\end{enumerate}

\subsection{CRISP-DM}
CRISP-DM (\textit{Cross-Industry Standard Process for Data Mining}) merupakan suatu metodologi data mining yang disusun oleh konsorsium perusahaan yang didirikan oleh Komisi Eropa pada tahun 1996 dan telah ditetapkan sebagai proses standar dalam data mining \cite{setiawan2017penerapan}. CRISP-DM membandingkan metodologi data mining lain lebih lengkap dan
terdokumentasi dengan baik. Setiap fase terstruktur dan
terdefinisi dengan jelas sehingga mudah diaplikasikan
bahkan bagi pemula sekalipun \cite{fadillah2015penerapan}. 
\begin{enumerate}
    \item Fase Pemahaman Bisnis \textit{(Business Understanding Phase)}
    \par Fase pertama adalah memahami tujuan dan kebutuhan dari sudut pandang bisnis, kemudian menterjemakan pengetahuan ini ke dalam pendefinisian masalah dalam data mining. Selanjutnya akan ditentukan rencana dan strategi untuk mencapai tujuan tersebut.
    \item Fase Pemahaman Data \textit{(Data Understanding Phase)}
    \par Fase ini dimulai dengan pengumpulan data yang kemudian akan dilanjutkan dengan proses untuk mendapatkan pemahaman yang mendalam tentang data, mengidentifikasi masalah kualitas data, atau untuk mendeteksi adanya bagian yang menarik dari data yang dapat digunakan untuk hipotesa untuk informasi yang tersembunyi.
    \item Fase Pengolahan Data \textit{(Data Preparation Phase)}
    \par Fase ini meliputi semua kegiatan untuk membangun dataset akhir (data yang akan diproses pada tahap pemodelan/modeling) dari data mentah. Tahap ini dapat diulang beberapa kali. Pada tahap ini juga mencakup pemilihan tabel, record, dan atributatribut data, termasuk proses pembersihan dan transformasi data untuk kemudian dijadikan masukan dalam tahap pemodelan (modeling).
    \item Fase Pemodelan \textit{(Modeling Phase)}
    \par Dalam fase ini akan dilakukan pemilihan dan penerapan berbagai teknik pemodelan dan beberapa parameternya akan disesuaikan untuk mendapatkan nilai yang optimal. Secara khusus, ada beberapa teknik berbeda yang dapat diterapkan untuk masalah data mining yang sama. Di pihak lain ada teknik pemodelan yang membutuhan format data khusus. Sehingga pada tahap ini masih memungkinan kembali ke tahap sebelumnya.
    \item Fase Evaluasi \textit{(Evaluation Phase)}
    \par Pada fase ini, model sudah terbentuk dan diharapkan memiliki kualitas baik jika dilihat dari sudut pandang analisa data. Pada tahap ini akan dilakukan evaluasi terhadap keefektifan dan kualitas model sebelum digunakan dan menentukan apakah model dapat mencapat tujuan yang ditetapkan pada fase awal \textit{(Business Understanding).}
    \item Fase Penyebaran \textit{(Deployment Phase)}
    \par Pada tahap ini, pengetahuan atau informasi yang telah diperoleh akan diatur dan dipresentasikan dalam bentuk khusus sehingga dapat digunakan oleh pengguna. Tahap \textit{deployment} dapat berupa pembuatan laporan sederhana atau mengimplementasikan proses data mining yang berulang dalam perusahaan \cite{setiawan2017penerapan}. 
\end{enumerate}
